
Tässä luvussa kuvataan vaatimusmäärittely automatisoidulle uusiokäyttöprosessille, joka on kehitetty sadoista palvelimista koostuvan, maantieteellisesti hajautetun toimintaympäristön tarpeisiin.
Prosessin vaatimusmäärittelyn jälkeen seuraavassa luvussa kuvataan erimerkkiluontoisen toimintaympäristön luonne ja vaatimukset.



\vspace{0.2cm}
\begin{table}[H]
    \caption{Erilaisten palvelintyyppien tehtäviä ja jaettavia resursseja}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|p{40mm}|p{60mm}|p{40mm}|}
            \hline
            \textbf{Palvelintyyppi} & \textbf{Huomioita} & \textbf{Jaettava resurssi}\\
            \hline
            Laskentapalvelin & Laskentapalvelimet tuottavat palvelua asiakkaille ja ulkoisille tahoille. Niitä on määrällisesti eniten, ja niiden korvattavuus ja uusiokäytettävyys on yksinkertaista. & Muisti- ja prosessorikapasiteetti. Laskentapalvelimet suorittavat niille annettuja tehtäviä, ja tallentavat laskennan tulokset tiedostopalvelimille.\\
            \hline
            Integraatiopalvelin & Palvelinten tehtävänä on toimia rajapintana tiedostojen siirtämisessä laskentapalvelinten ja asiakkaiden välillä. Niihin varastoidaan dataa lyhytaikaisesti. & Integraatiopalvelimien yhteinen resurssi on levypinta ja verkkokapasiteetti.\\
            \hline
            Varmuuskopiopalvelin & Palvelimille varastoidaan dataa ja tietoja erikoistilanteita varten. Nämä ovat hyvä uusiokäyttökohde, sillä ainut merkittävä ominaisuus on levypinnan määrä. Palvelinten vikaantuminen ei myöskään ole ongelma niin kauan, kuin ne voidaan korvata riittävän nopeasti. & 
            Kuten integraatiopalvelimilla.\\
            \hline
            Tiedostopalvelin & Toimii paikkana, jonne laskentapalvelimet säilövät laskentansa tulokset. Kriittisen tehtävänsä johdosta vahvasti monistettu ja klusteroitu, jotta minkään yksittäisen palvelimen rikkoutuminen ei vaaranna tallennusoperaatioita. & Kuten integraatiopalvelimilla \\
            \hline
            Klusteripalvelin & Toimii osana jotain klusteria, joka toteuttaa esimerkiksi tiedostopalveluja tai virtualisointia. & Jaettavia resursseja on usein vähän, jos lainkaan.\\
            \hline
        \end{tabular}

    \end{center}
    \label{toimintaymparistonpalvelimet}
\end{table}
\vspace{0.2cm}

\subsection{Toimintaympäristön kuvaus}

Tässä työssä esitelty toimintaympäristö koostuu fyysisistä palvelimista, jotka sijaitsevat useassa datakeskuksessa ympäri maailmaa.


Palvelinten olemassaolo fyysisinä, datakeskuksissa sijaitsevina yksikköinä on perusteltua erityisten laskentakapasiteetti- ja tietoturvavaatimusten johdosta.
Palvelimet suorittavat useita erilaisia tehtäviä, jotka on kuvattu taulukossa \ref{toimintaymparistonpalvelimet}.

Laskenta on muisti- ja prosessori-intensiivistä, minkä johdosta kapasiteetin hankinta pilvipalveluista maksaisi merkittäviä summia rahaa ja taloudellisista syistä johtuen ei ole vaihtoehto.
Lisäksi pilvipalveluissa tietoturvasta huolehtiminen ja sen riittävästä tasosta vakuuttuminen on haasteellisempaa, sillä teknisesti ottaen kaikki resurssit ovat etähallittavissa mistä päin maailmaa tahansa.
Fyysisten palvelinten tapauksissa etähallinta on myös todellisuutta, mutta niiden välillä liikkuva data voidaan eristää yksittäiseen fyysiseen alueeseen tai alueisiin.
\cite{7742995}
\cite{9649636}
\cite{azure-access-control}



Taulukossa \ref{toimintaymparistonpalvelimet} kuvattujen palvelintyyppien uusiokäytöllä on eriävät edellytykset, joita käsitellään myöhemmin tässä työssä.
Olennaista toimintaympäristön kannalta on palvelinten yhtenevät ja toisistaan eroavat ominaisuudet.

Yhteneviä piirteitä kaikilla palvelintyypeillä ovat niiden hankintatapa ja -paikka, sekä tarve ylläpitää niitä omissa datakeskuksissa.
Hankinta tapahtuu yksinkertaisesti ostamalla palvelimia erissä, minkä jälkeen ne toimitetaan datakeskuksiin fyysistä asennusta varten.
Nämä työvaiheet eivät lähtökohtaisesti liity uusiokäyttöön, mutta uusiokäyttöprosessin tehtävänä on huolehtia esimerkiksi siitä, että eri valmistajien palvelimia voidaan käyttää samaan tarkoitukseen.
Hankinta ei lähtökohtaisesti ole vaikeaa tai monimutkaista, ja sitä voidaan toteuttaa esimerkiksi kuukausittain. 

Palvelintyypit eroavat toisistaan merkittävästi niiden määrän ja kapasiteetin osalta.
Kuten taulukossa \ref{toimintaymparistonpalvelimet} todetaan, on esimerkiksi varmuuskopiopalvelimilla merkittävimpänä tehtävänään säilyttää dataa pitkiäkin aikoja ja täten tallennustilan kapasiteetti on ykkösprioriteetti.
Palvelinten määrä saattaa vaihdella jopa kertaluokittain, sillä esimerkiksi laskentapalvelimissa merkittävä ominaisuus on keskusmuisti ja laskentakapasiteetti, joka on kallista ja huonosti skaalautuvaa.
Tästä syystä laskentapalvelinten kohdalla kapasiteetin skaalaus edellyttää uusia laitehankintoja, kun taas esimerkiksi tiedosto- ja varmuuskopiopalvelinten kohdalla kapasiteettitarpeen kasvuun voidaan vastata yksinkertaisesti lisäämällä levytilaa erinäisillä menetelmillä.


\subsection{Ongelman kuvaus}


Palvelinten määrän kasvaessa tulee eteen kasvavalla taajuudella väistämättä erinäisiä tilanteita ja tarpeita joissa uusiokäyttö on välttämätöntä.
Esimerkiksi palvelimen takuun ummetessa on palvelin poistettava tuotantokäytöstä, sillä järjestelmätoimittajalta ei voi enää olettaa tukea palvelimen rikkoutuessa tai vikaantuessa.
Lisäksi toimintaympäristön laajetessa sen monimutkaisuus kasvaa esimerkiksi käytössä olevien IP-osoiteavaruuksien ja tätä kautta palvelinkonfiguraatioiden osalta.
Monimutkaisuuden ja palvelinten määrän kasvu johtaa tilanteeseen, jossa uusiokäyttöprosessin läpivienti ilman automaatiota on jatkuvasti alttiimpi virheille.
Tästä syystä manuaalisen prosessin käyttäminen vaatii tuntemusta ja ammattitaitoa, joka skaalautuu huonosti ja on altis henkilöstovaihdoksille.
Ihmisten tekemiä virheitä ei myöskään voida koskaan eliminoida täysin niin kauan kuin prosessi pitää sisällään manuaalisia, ihmisten suorittamia työvaiheita.
Vaikka ihmisen ainut tehtävä olisi osata painaa oikeaa nappia, on tämäkin yksinkertainen työvaihe altis virheille esimerkiksi aikataulutuksen suhteen.

Prosessin osalta automaatio vähentää virheiden todennäköisyyttä ja mahdollistaa prosessin ajamisen pienemmällä oppimiskynnyksellä.
Abstraktiotason ollessa korkeampi automaation ansiosta, on loppukäyttäjän helpompi tarkastella toiminnallisuuksia toteutuksesta irrallaan ja täten saavuttaa selkeä ymmärrys prosessista.
Loppukäyttäjän ei aina ole merkityksellistä saada tietää, miten jokainen prosessin automatisoitu osa toimii vaan usein riittää, että haluttu lopputulos ja sen määrittely on tiedossa.
Automaatio toimii ikään kuin rajapintana eri käyttäjäryhmien ja automaation kehittäjien välillä.
\cite{zen-of-ansible}

Automatisaation ansiosta prosessin käyttäjän ei myöskään tarvitse olla osana uusiokäyttöprosessin kehitystyötä, sillä kyseessä on vain loppukäyttäjä.
Osana kehitystyötä voidaan kartoittaa loppukäyttäjien kyvyt ja tarpeet käyttäjälähtöisesti, ja tätä myöten räätälöidä prosessin käyttöliittymä heitä varten.
Tällöin esimerkiksi kapasiteettihallinnasta vastuussa oleva taho voi käynnistää palvelinkohtaisen uusiokäyttöprosessin kapasiteettihallintasyistä.
Käytännössä tämä tarkoittaa sitä, että automaattisen järjestelmän kehitykseen osallistuvat henkilöt voivat keskittyä kehitystyöhön järjestelmän käyttämisen sijasta.
Tällä saavutetaan parempi tehokkuus, sillä kehitystyössä voidaan keskittyä järjestelmän kehittämiseen loppukäyttäjiltä kerätyn palautteen perusteella sen sijaan, että järjestelmän käyttäminen veisi aikaa kehitysprosessilta itseltään.

Tärkeä osa-alue automatisoidussa järjestelmässä on myös sen toistettavuus.
Virhetilanteissa loppukäyttäjä voi aina käynnisää prosessin uudelleen ja tarkastella sen etenemistä verrattuna aiempiin tilanteisiin.
Ideaalisessa tilanteessa järjestelmä toimii jokaisella kerralla samalla tavalla, jolloin voidaan osoittaa virhe itse järjestelmässä tai järjestelmän lähtötiedoissa.
Manuaalisessa prosessissa tämä on vaikeaa, sillä jokaisessa työvaiheessa on teknisesti ottean mahdollisuus ihmisen tekemälle uniikille virheelle.

Tiivistäen voidaan sanoa, että manuaalisen uusiokäytön ongelmiksi määritellään sen virhealttius, käytön huono skaalautuvuus, käyttäjien korkea oppimiskynnys ja prosessin huono toistettavuus.
Automaation tulee vastata kaikkiin näihin haasteisiin, mutta sen ei silti tarvitse olla täydellistä.
Riittää, että automatisoitu uusiokäyttöprosessi tekee vähemmän virheitä kuin ihmisten käyttämä manuaalinen prosessi.

\subsection{Automaattisen järjestelmän vaatimukset}


Aiemmassa aliluvussa kuvatun ongelmamäärittelyn johdosta automaation tulee kyetä mahdollistamaan uusiokäyttö mahdollisimman selkeällä tavalla siten, että loppukäyttäjä kykenee ymmärtämään sen vaiheet ja vaiheiden tapahtumat riittävällä tarkkuudella.
Esimerkiksi virhetilanteen sattuessa automaation on kyettävä yksilöimään virhetilanne loppukäyttäjälle ja huolehtimaan siitä, että keskenjäänyt prosessi ei aiheuta ongelmia.
Loppukäyttäjä voi tämän jälkeen ilmoittaa virheestä prosessin kehittäjälle, jotta virhe voidaan korjata tai rikkinäinen komponentti tilapäisesti ohittaa.
Tästä syntyy väistämättä kaksi vaatimusta: automatisoidun \textbf{järjestelmän tulee koostua selkeistä modulaarisista komponenteista}, joilla on \textbf{selkeä alku- ja lopputila.}

Automaattisen järjestelmän ei tarvitse olla täysin autonominen, vaan riittää että automaatio osaa kerätä tiedot tarvittavista lähteistä käyttäjän niin ohjeistaessa ja toimia niiden pohjalta.
Olennaisena vaatimuksena voidaan silti pitää, ettei järjestelmän käyttäjän tule kertoa järjestelmälle uusiokäytettävän palvelimen alku- tai lopputilaa, vaan ne tulee noutaa järjestelmän käyttämistä tietolähteistä.
Esimerkiksi takuun loppuessa automaation ei tarvitse autonomisesti käynnistää uusiokäyttöprosessia, vaan voidaan odottaa signaalia kapasiteettihallinnan taholta.
Uusiokäyttöprosessin osana automaatio sen sijaan voi tarkistaa, onko kohdekäyttötarkoituksen edellytyksenä voimassa oleva takuu ja tämän jälkeen verrata tätä olemassa olevaan laitekohtaiseen takuutietoon.
Järjestelmällä tulee siis olla kyky ja oikeus olla toteuttamatta jotain operaatiota ja tällaisessa tilanteessa kertoa siitä loppukäyttäjälle.
Mikäli edellä kuvattu tilanne johtaa uusiokäyttöprosessin keskeytymiseen, tulee käyttäjää myös ohjeistaa tarkistamaan tietolähteiden tietueet ja tarvittaessa korjaamaan ne manuaalisesti, mikäli automaatio ei voi tätä riittävällä luotettavuudella tehdä.
Esimerkiksi tilanteessa, jossa kaksi tietuetta on keskenään ristiriidassa, järjestelmällä ei välttämättä mitään keinoa päätellä, miten tilanne tulisi korjata.
\cite{split-brain}

Uusiokäytön kohteena ovat useassa eri datakeskuksessa sijaitsevat palvelimet.
Datakeskukset sijaitsevat paikoin merkittävien maantieteellisten etäisyyksien päässä toisistaan, sillä niiden tulee sijaita lähellä loppukäyttäjiä tuotteen viiveiden minimoimiseksi.
Maantieteellinen etäisyys väistämättä aiheuttaa valonnopeudesta johtuvan viiveen, jonka lisäksi viivettä aiheuttavat myös datan prosessointi sekä käyttäjän, että palvelimen päässä.
Maantieteellisistä etäisyyksistä johtuvat viiveet on kuvattu taulukossa \ref{valonnopeustaulukko} esimerkinluontoisesti.
Tuotteen tarkoituksena on tarjota asiakkaille reaaliaikaista dataa logistiikkaketjuihin liittyen, minkä johdosta suuri osa asiakkaiden käytöstä on yksittäisen parametrin muokkaamista, sen lähettämistä palvelimelle ja vastauksen tarkastelemista.
Viiveiden kasvaessa suuriksi tuotteen käyttö hidastuu ja sen luotettavuus kärsii.
Esimerkiksi Melbournen ja Helsingin välinen etäisyys on noin 15000 kilometriä, mikä antaa teoreettisen suoran yhteyden viiveeksi 100 millisekuntia.
Todellisuudessa tämä ei kuitenkaan toteudu, sillä liikenne kulkee merenalaisia kaapeleita pitkin ja sen kulkema matka saattaa olla jopa moninkertainen suoraan reittiin verrattuna.

\vspace{0.2cm}
\begin{table}[H]
    \caption{Hyväksyttävä minimiviive pyynnön lähettämisen ja vastaanottamisen välillä ja sen rajoittama maantieteellinen maksimietäisyys}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|l|l|}
            \hline
            \textbf{Haluttu RTT} & \textbf{Maksimietäisyys} \\
            \hline
            1 ms & 150 km \\
            \hline
            5 ms & 749 km \\
            \hline
            10 ms & 1500 km \\
            \hline
            20 ms & 3000 km \\
            \hline
            100 ms & 15000 km \\
            \hline
        \end{tabular}

    \end{center}
    \label{valonnopeustaulukko}
\end{table}
\vspace{0.2cm}

Maantieteelliset realiteetit aiheuttavat tilanteen, missä datakeskusten tulee fyysisesti sijaita siten, että matalien viiveiden toteuttaminen on mahdollista.
Esimerkiksi datakeskuksien sijoittaminen Yhdysvaltoihin, Eurooppaan ja Austraaliaan ratkaisee ongelman tehokkaasti, silti säilyttäen maksimiviiveet satojen millisekuntien luokassa.
Jokaisella maantieteellisellä alueella datakeskuksia tulee olla vähintään kaksi, jotta yksittäisen datakeskuksen väliaikaisesti tai pysyvästi vikaantuessa palvelut asiakkaille voidaan taata.
Automaattisen uusiokäyttöjärjestelmän tulee kyetä ottamaan huomioon nämä rajoitteet ja mahdollistaa tilanteet, joissa esimerkiksi luonnonkatastrofin sattuessa palvelimia voidaan väliaikaisesti kierrättää tuotantokäyttöön.

Uusiokäyttöjärjestelmän tehtävänä on myös mahdollistaa uusien palvelinten käyttöönotto.
Palvelimia hankitaan kapasiteettihallinnan toteuttamien ennusteiden pohjalta, ja ne hankitaan lähtökohtaisesti tukkureiden välivarastoista suoraan datakeskuksiin toimitettuina.
Tämä prosessi ei ole välitön, joten uusien palvelinten saapuminen saattaa usein kestää vähintään muutaman päivän tai jopa muutaman viikon.
Kuljetuslogistiikan johdosta palvelimet saapuvat usein ryhmissä, jonka jälkeen ne asennetaan fyysisesti palvelinkehikoihin.
Tämän jälkeen koko ryhmä on usein asennettavissa kerrallaan, jonka johdosta uusiokäyttöjärjestelmän tulee kyetä asentamaan useita palvelimia rinnakkain.
Pienten palvelinryhmien kohdalla tämä ei ole erityisen merkityksellistä, mutta esimerkiksi kymmenen palvelimen tapauksessa rinnakkaisuudesta on jo hyötyä.
Palvelimen asennus alusta loppuun kestää noin tunnin, joka tarkoittaa, että asennusten tapahtuessa sarjassa yksittäisen henkilön työpäivä ei riitä niiden asentamiseen edes automaation avulla.

Aiemmassa kappaleessa kuvattu tilanne on suoraa seurausta palvelimilla toteutettavan tuotteen realiteeteista.
Tuote perustuu keskusmuistissa ajettavaan tietokantaan, jonka johdosta suurimmilla asiakkailla muistia saattaa kulua useita teratavuja.
Tällaisen kapasiteetin hankkiminen ulkoistettuna palveluna on kallista ja yksittäisen palvelimen takaisinmaksuaika onkin noin vuoden luokkaa verrattuna palvelinkapasiteetin ostamiseen toiselta palveluntarjoajalta.
Tuote perustuu myös pitkälti erittäin sensitiivisen datan käsittelyyn, jonka johdosta asiakkaille ulkoistetun palvelimen käyttäminen datan analysointiin ei ole erityisen houkuttelevaa.
\cite{10291704}

Koska jokainen palvelin toteuttaa asiakkaille usein operaatiokriittistä tehtävää, tulee järjestelmän tietoturvasta huolehtia asianmukaisella tavalla.
Automatisoidun uusiokäytön kannalta tämä tarkoittaa sitä, ettei uusiokäyttöjärjestelmää pidä kyetä käyttämään väärin.
Palvelimen uusiokäyttö pitää usein sisällään koko käyttöjärjestelmän uudelleenasennuksen ja palvelimella säilytetyn datan tuhoamisen.
Vaikka data olisikin varmuuskopioitu riittävällä varmuudella, aiheuttaa aikatauluttamaton ja ennalta arvaamaton uudelleenasennus silti aina haittavaikutuksen asiakkaille.
Tästä syystä järjestelmän tulee osata varmistaa, ettei uusiokäytön kohteena olevalla palvelimella ole mitään kriittistä käyttöä ja prosessi tulee keskeyttää, mikäli tällaista havaitaan.
Järjestelmän tulee tällöin kertoa loppukäyttäjälle keskeytymisen syy ja ohjeistaa käyttäjää siirtämään kriittinen käyttö jollekin toiselle palvelimelle.
Tämä prosessi voidaan myös automatisoida, mutta se ei ole varsinaisesti olennainen osa uusiokäyttöä.

Lähtökohtaisesti automatisoitu uusiokäyttöjärjestelmä edellyttää lähes rajatonta pääsyä palvelimille ja kykyä toteuttaa peruuttamattomia, dataa tuhoavia operaatioita.
Tästä syystä järjestelmän käyttäminen anonyymisti ei tule olla mahdollista ja sen käyttämisen tulee edellyttää käyttäjävarmennusta.
Käytännössä järjestelmän tulee tehdä lokimerkintä jokaisesta ajokerrastaan, jossa ilmoitetaan ainakin käyttäjä, käyttäjän antamat syötteet, kellonaika ja prosessin tekemät toimenpiteet sekä lopputulos.
Nämä lokimerkinnät tulee säilyttää siten, ettei kuvitteellinen järjestelmää tahallaan väärinkäyttävä henkilö pääse muokkaamaan niitä.
Järjestelmän tulee myös käyttäjästä erillään osata ilmoittaa toiminnastaan, mahdollisesti viitaten lokimerkintöihinsä.
Esimerkiksi tilanteessa, jossa järjestelmää toistuvasti yritetään käyttää häiritsevästi on paikallaan tehdä järjestelmän ylläpitäjille ilmoitus aiheesta ja mahdollisesti jopa sulkea käyttäjä järjestelmän ulkopuolelle väliaikaisesti.

Automaattisen uusiokäyttöjärjestelmän toimintavaiheet voidaan jakaa kahtia sen perusteella, onko prosessissa edetty jo peruuttamattomiin toimenpiteisiin.
Tällaisena toimenpiteenä voidaan pitää käyttöjärjestelmän uudelleenasennusta, jonka yhteydessä tiedostojärjestelmät luodaan uudelleen ja datan palauttaminen vaikeutuu merkittävästi.
Ennen tätä tapahtuvat työvaiheet liittyvät validaatioihin ja tietolähteiden tarkistamiseen sekä päivittämiseen.
Ainoastaan tilanteessa, jossa kaikki validaatiot ja tietolähteet täsmäävät, voidaan prosessissa edetä.

\subsection{Uusiokäytön tilasiirtymät}

Palvelinten uusiokäyttökonseptin keskeinen ajatus on luoda standardoituja tilasiirtymiä, joita voidaan automatisoida tarpeesta riippuen erilaisilla asteilla.
Tässä aliluvussa käsitellään erilaiset tilasiirtymät kuvassa \ref{palvelinelinkaarivaiheet} esitettyjen tilojen välillä.




\newcommand*\rot{\rotatebox{90}}
\vspace{0.2cm}
\begin{table}[H]
    \caption{Palvelimen elinkaaren tilasiirtymät}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
            \hline
             & \rot{\textbf{Hankinta}} & \rot{\textbf{Testit}} & \rot{\textbf{Käyttövalmius}} & \rot{\textbf{Tuotantokäyttö}} & \rot{\textbf{Testikäyttö}} & \rot{\textbf{Poisto}} \\
            \hline
            \textbf{Hankinta} & - & \#1 & - & - & - & -\\
            \hline
            \textbf{Testit} & - & - & \#2 & - & - & \#3\\
            \hline
            \textbf{Käyttövalmius} & - & - & - & \#4 & \#4 & \#5\\
            \hline
            \textbf{Tuotantokäyttö} & - & \#6 & \#7 & - & - & -\\
            \hline
            \textbf{Testikäyttö} & - & \#6 & \#7 & - & - & -\\
            \hline
            \textbf{Poisto} & - & - & - & - & - & -\\
            \hline
        \end{tabular}

    \end{center}
    \label{tilasiirtymät}
\end{table}
\vspace{0.2cm}

Kuten taulukosta \ref{tilasiirtymät} nähdään, kuusi erilaista määriteltyä tilaa muodostavat 36 erilaista tilasiirtymää.
Näistä kuitenkin vain 7 siirtymää voidaan pitää merkityksellisenä, jonka johdosta ne on määritelty.
Taulukon jokaisella rivillä on kuvattu tietty tila ja sille määritellyt siirtymät.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Hankinta $\rightarrow$ Testit}\\ Palvelimen hankinnan jälkeen sille suoritetaan testejä palvelinkomponenttien toimintakyvyn varmistamiseksi. Tämä siirtymä huolehtii siitä, että testit suoritetaan ja käynnistetään palvelimen fyysisen asennuksen jälkeen.
    \item \textbf{Testit $\rightarrow$ Käyttövalmius}\\ Palvelinkomponenttien testien onnistuttua voidaan palvelin siirtää tilaan, jossa se on toiminnallisesti valmis käytettäväksi johonkin kapasiteettihallintaprosessin määrittämään käyttötarkoitukseen.
    \item \textbf{Testit $\rightarrow$ Poisto}\\ Testien epäonnistuttua tavalla, jota ei voida korjata, palvelin poistetaan käytöstä. Tämä siirtymä pitää sisällään palvelimen merkitsemisen käytöstä poisteuksi ja vapauttaa sille varatut resurssit.
    \item \textbf{Käyttövalmius $\rightarrow$ Tuotantokäyttö/Testikäyttö}\\ Käyttövalmis palvelin otetaan joko tuotokäyttöön tai muuhun vastaavaan käyttöön. Tilasiirtymä pitää sisällään palvelimen käyttöjärjestelmän asennuksen ja konfiguraationhallinnan.
    \item \textbf{Käyttövalmius $\rightarrow$ Poisto}\\ Palvelin poistetaan käytöstä pysyvästi. Tilasiirtymässä huolehditaan siitä, että resurssit vapautetaan ja palvelin merkitään eläköidyksi.
    \item \textbf{Tuotantokäyttö/Testikäyttö $\rightarrow$ Testit}\\ Vikatilanteen tai vian epäilyn johdosta palvelimen komponenteille voidaan suorittaa testejä. Tätä varten palvelin tulee poistaa väliaikaisesti aktiivisesta käytöstä. Tämä tilasiirtymä on harvinainen, sillä yleisesti ottaen sitä käytetään vain vikatilanteen sattuessa tai muissa epänormaaleissa tilanteissa.
    \item \textbf{Tuotantokäyttö/Testikäyttö $\rightarrow$ Käyttövalmius}\\ Tämä siirtymä on olennainen osa palvelimen uusiokäyttöä. Palvelin ajetaan hallitusti alas ja sen tehtävät järjestellään uudelleen siten, että palvelin voidaan ottaa käyttöön jossain toisessa käyttötarkoituksessa. Tämä tilasiirtymä ei pidä sisällään kattavia testejä tai vikatilan arviointia.
\end{enumerate}





\subsection{Palvelinten toimintavarmuusedellytykset}
Palvelimilla toteutettaville palveluille on määritelty tarkat toimintavarmuusedellytykset.
Näistä toimintavarmuusedellytyksistä muodostetaan palvelutasosopimukset (engl. \textit{Service Level Agreement})
Toimintavarmuusedellytykset ja palvelutasosopimukset määritellään usein prosenttilukuina, jolla kuvataan palvelun saatavuutta tietyssä aikaikkunassa.
Tarkemmin ottaen puhutaan usein siitä, kuinka monta yhdeksikköä kyseisestä prosenttiluvusta löytyy.
Erinäisiä lukuja ja niiden mahdollistamia aikaikkunoita on vuositasolla kuvattu taulukossa \ref{SLA}.
\cite{5513976}

\begin{table}[H]
        \centering
        \caption{Yhdeksikköjen määrä vs. sallittu palvelun käytöstä poissa oleminen}
        \vspace*{3mm}
        \begin{tabular}{ |l|c|c| } 
            \hline
            SLA-taso & Prosentti & Vuodessa pois käytöstä \\
            \hline
            1 & 90 & 36.53 päivää \\
            2 & 99 & 3.65 päivää \\
            3 & 99.9 & 8.77 tuntia \\
            4 & 99.99 & 52.60 minuuttia \\
            5 & 99.999 & 5.26 minuuttia \\
            6 & 99.9999 & 31.56 sekuntia\\
            7 & 99.99999 & 3.16 sekuntia\\ 
            \hline
        \end{tabular}
        \label{SLA}
    \end{table}

Tässä työssä esitetyssä toimintaympäristössä toimintavarmuusedellytykset ovat tiukat, jonka johdosta palvelimia ei voida ajaa alas ilman niiden toimintojen korvaamista jollain toisella palvelimella.
Käytännössä aina on kyse vähintään neljännen tason SLA:sta.
Kuten taulukosta \ref{SLA} nähdään, tasoa 4 korkeammat SLA:t eivät mahdollista palvelinkohtaisia huoltotoimenpiteitä, sillä vuositasolla aikaikkuna on vain muutamia minuutteja, jonka aikana on haasteellista toteuttaa esimerkiksi palvelimen fyysistä siirtoa paikasta toiseen.




\subsection{Etähallinta}
Koska palvelimet sijaitsevat maantieteellisesti hajautetuissa konesaleissa, tulee niiden olla etähallittavia monella tasolla.
Palvelinten käyttöjärjestelmien konfiguraatiota on voitava muuttaa etänä käyttöjärjestelmätason työkaluja käyttäen.
Käytännössä tämä toteutetaan SSH-protokollan avulla siten, että automaatio tai käyttäjä voi kirjautua palvelimelle internetin ylitse ja suorittaa siellä komentoja.
\cite{what_is_ssh}

Palvelinten uusiokäytön osana on vaiheita, joissa palvelimissa ei ole käyttöjärjestelmää tai käyttöjärjestelmä on vaikeassa vikatilassa.
Tällöin on kyettävä antamaan palvelimen komponenteille komentoja ulkoisten etähallintajärjestelmien kautta.
Lisäksi on on olemassa operaatioita, joita ei voida suorittaa käyttöjärjestelmästä käsin, esimerkiksi palvelimen levyohjaimen konfigurointi.
Etähallintajärjestelmän kautta voidaan saada myös telemetriadataa, joka on käyttöjärjestelmästä itsestään riippumatonta.
Tätä voidaan verrata käyttöjärejestelmän tuottamaan telemetriaan.
\cite{idrac}



